# Вся история коммитов лежит в гитворке, здесь финальная версия

# PACMAN

## Требования

1. Игра разработана под **OC Linux**
2. Для запуска игры необходима **IDE CLion** и установленная утилита **CMake**, версии не ниже 3.16

## Установка и запуск
    
1. Зайдите на страницу проекта в gitwork и скачайте исходный код проекта
2. Если у вас уставлен CLion, то открыть проект, используя данную IDE, и в правом верхнем углу нажать **Run-Run**(кнопка в виде зеленого треугольника) или **Shift+F10**
3. При сборке проекта с использованием CMake:
    * Зайти в папку с проектом и открыть терминал
    * Создать директорию build для сборки. Команда - **mkdir build**
    * Сменить директорию на build. Команда - **cd build**
    * Для сборки проекта необходимо запустить утилиту CMake и в качестве параметра передать ей путь до директории, содержащей файл CMakeLists.txt. Это директория на уровень выше. Команда - **cmake ..**
    * CMake подготовил файлы для утилиты make. Теперь окончательно собираем проект. Команда - **make**
    * Запустить программу. Команда - **./pacman**

## Настройки и управление
    
1. После запуска игры нажимая ЛКМ на кнопки, можно:
    * **Настроить персонажа** для игры - выбрать NICKNAME, цвет pacman'a, а также клавиши управления (стрелочки и WASD на выбор)
    * **Выбрать режим** : одиночная игра, игра на двоих или тренировка 
    * Внимание:
        * данные в настройках сохраняются автоматически при выходе из окна настроек
        * для выхода из окна меню в окно на уровень выше использовать клавишу Esc
    
2. Управление pacman'а осуществляется выбранным в настройках набором клавиш
3. Для того чтобы сделать паузу во время игры, необходимо нажать Esc
4. Завершение игры:
    * В начальном меню - кнопка EXIT
    * Во время игры - пауза, кнопка EXIT

# Приятной игры

# Долгосрочное домашнее задание (игра "Pacman")
## Этап I
Время на этап: **18 часов**
### Цель
Необходимо разработать игру для одного пользователя, двух пользователей против призраков. Цель игры - съесть всю еду, расположенную в лабиринте. На каждом уровне присутствуют 4 призрака, усложняющие задачу.
### Задание
На этом этапе необходимо реализовать desktop-приложение, c графической отрисовкой процесса игры и реализующее основную логику игры.
#### Функционал, который должен быть реализован:
1. Игровое меню
    * кнопка **Начать игру** - открывает новое окно с настройками игры:
        * выбор режима "Одиночная игра", "Играют два пользователя"
        * выбор режима тренировки(без призраков)
    * кнопка **Настройки** - открывает новое окно с настройками:
        * **Клавиш управления**  выбор готовых раскладок (WASD или стрелочки). Нельзя выбрать одинаковую раскладку для двух пользователей.
        * выбором **цвета** персонажа (розовый, серый, желтый, зеленый)
        * выбором **имени** персонажа (имя не может содержать пробел)
        По выходу окна настроек все введенные данные автоматически сохраняются.
2. Игровой процесс
    * возможность управлять своим персонажем (в соответствии с установленной раскладкой клавиатуры)
    * возможность поставить игру на паузу с отображением **диалогового окна**:
        * кнопка **Возобновить игру**
        * кнопка **Выйти из игры** - возврат в основное меню программы
        * кнопка **Рестарт** - запуск игры заново с теми же параметрами
    * визуальная часть:
        * отображение времени и счета игры
        * отображение счётчика раундов (если это многораундовая игра)
    * по завершению игры вывод **диалогового окна**:
    * логика игры:
        * игрок проигрывает, если у него заканчиваются все **жизни**
        * выигрыш игрока в раунде - поедание всех точек на карте
        * в **раундовом сражении** побеждает тот игрок, который съел **наибольшее** число точек
3. Конфигурация игры
    * все важные настройки игры хранить в файлах в любом удобном формате   
    * в настройках должна содержаться вся информация из вкладки **Настройки** игрового меню и различные параметры игрового процесса: раскладки клавиатуры и т.п. При этом, в случае если конфигурационный файл отсутствует, необходимо прописать в коде **настройки по умолчанию**, либо иным разумным способом обработать эту ситуацию
### Командная разработка
Далее пошагово представлен **пример** процесса реализации игры на этапе I. Каждый из членов команды выбирает себе задание, 
согласовав этот шаг разработки с остальными участниками команды. Шаги разработки составлены так, что **лучше всего** для команды — полностью закрыть все задачи **конкретного** шага, прежде чем переходить к **следующему** шагу (тут вам потребуется командная работа).
На каждом шаге разработки ожидается **очевидный** промежуточный результат от команды. Команда должна иметь возможность отчитаться в любой момент о состоянии дел по разработке игры.
#### Шаги разработки:
1. Время на работу: **6 часов**  
   * **Разработка макета визуальной части процесса игры и части главного меню**.  
     Необходимо разработать подробный макет (в любом из доступных средств визуализации макетов) основного экрана игры.
     На экране должны быть: 
     * **имя игрока**,
     * **счёт игры**; 
     * **счётчик раундов**; 
     * сама **карта**, по которой будут передвигаться игроки и призраки. Очевидно, что всё это должно лаконично смотреться и не "накладываться" друг на друга.     
     Для каждой отдельной кнопки меню необходимо сделать "подсвечивание" кнопки.
   * **Разработка основного меню игры**.       
     Необходимо разработать основное меню игры с кнопками: **Начать игру**, **Настройки** и **Выход** с указанным ранее функционалом.
     Для работы с настройками и их хранением в файле реализовать отдельный класс/модель для удобства работы.         
   Для этого шага разработки **результатом** является готовое меню с фоном. Каждая кнопка должна открывать своё окно, а все прописываемые в окнах параметры должны записываться в соответствующие поля конфигурационного файла или переменные программы, если их нет смысла хранить в файле.
2. Время на работу: **6 часов**  
   * **Визуализация окна игры**  
     На этом шаге необходимо отобразить на экран всё то, что было нанесено на макет на предыдущем шаге. На экране могут быть "заглушки". Главное, чтобы был реализован такой функционал, который позволит другому члену команды использовать прописанные игроками параметры (имена, цвета, способности и т.д.), чтобы связать визуализацию с логикой.  
   * **Привязка визуальной составляющей с логикой игры**  
     Необходимо написать функционал, который позволяет получать параметры, вводимые игроками на предыдущем шаге, чтобы использовать их для визуализации на экране и для реализации логики игры. Здесь необходимо параллельное взаимодействие двух членов команды, чтобы по итогу полученные на предыдущем шаге параметры игроков корректно отображались на экране игры.  
   * **Написание логики движения игроков и призраков**
     Необходимо написать функционал, который отображает на экране игроков и призраков (на данном шаге не важен цвет) в обозначенных на карте местах и заставляет их двигаться в случайном направлении. Необходимо написать функционал, позволяющий управлять игроком на карте (на данном шаге не важна раскладка — пропишите их "по-умолчанию"). Необходимо, чтобы игрок поедал расположенные на карте **фрукты**, а также, чтобы игрок мог двигаться за пределы карты в центральном коридоре: если игрок зашёл за границу карты, он просто появляется на противоположной стороне и продолжает движение.
   Для этого шага разработки **результатом** является основное окно игры с отображенными параметрами на экране: имя игрока, счет игры; основная карта с игроком и призраками на ней.
   Также должна быть реализована логика движения игрока с возможностью управления и возможностью выхода игроков за границы карты.
3. Время на работу: **6 часов**
   * **Реализация поведения призраков**
     Необходимо реализовать логику поведения призраков, поворачивающих только в одну из возможных сторон при приближении к препятствию. При этом бот выбирает направление исходя из наименьшего расстояния до цели.
     В самом начале игры свободен только один призрак, остальные сидят в "домике", расположенном по центру карты и выходят по мере поедания очков.
     Необходимо реализовать режим "Отпугивания", при котором призраки будут разбегаться по углам на определенное время, который активируется при поедании игроком **вишенки**-бустера.
   * **Реализация логики взаимодействия игрока и призраков и дополнения к игре**  
     Необходимо реализовать логику, когда игрок сталкивается с призраком. В этом случае, если игрок находится в усиленном состоянии, то съедает его и призрак респавнится в центре карты, возле своего домика. В противном случае призрак отнимает у игрока жизнь.
     Также необходимо реализовать возможность выбора конкретной раскладки клавиатуры. На прошлом шаге стояло значение по-умолчанию. Теперь необходимо учесть задание параметров раскладки из поля **Настройки** в главном меню.
   * **Реализация диалогового окна паузы**  
     Необходимо реализовать диалоговое окно, которое будет появляться при нажатии клавиши "ESC". На диалоговом окне необходимо отобразить информацию и кнопки, представленные ранее.
   * **Реализация диалогового окна по завершению игры**  
     Необходимо написать диалоговое окно, которое вызывается в случае завершения игры или раунда. Необходимо показывать диалоговое окно, в котором указывается:
       * **имя** победителя игры
       * **счёт игры**
       * кнопка **Выйти из игры**, возвращающая игроков в главное меню
       * кнопка **Рестарт**, начинающая игру с самого начала, сохраняя все заданные параметры.
   Для этого шага разработки **результатом** является реализованная логика передвижения игроков, их столкновения, а также вывод всех сопутствующих **работающих** диалоговых окон в случае завершения игры/раунда или паузы (нажатие на клавишу "ESC"). При этом, должно работать изменение раскладки для игроков, задаваемое в **Настройках** игры, а также изменение счётчика раундов и счёта. На этом шаге игра должна выглядеть готовой для комфортной **одиночной** игры.
## Этап II
Время на этап: **18 часов**
### Цель
Необходимо разработать многопользовательскую (на 2 игрока) версию игры.
В этом этапе необходимо дополнительно в игру включить:
* Выбор количество игроков - 1 или 2 при начале игры
* Ввод имени и выбор цвета и раскладки для второго игрока в настройках

Функционал и задачи определить самостоятельно аналогично первому этапу. Второй этап это развитие первого этапа в многопользовательском режиме.
